\section{Conclusión y Trabajos Futuros}\label{sec:conclusiones}

En esta publicación describimos la integración del motor de reglas OpenL Tablets a
{\SIDOSPU} en el marco de un proyecto integrador final de la carrera de {\CARRERA}.
%
La misma da evidencia del grado de concreción de los objetivos planteados para el trabajo, según fueron descritos en el \cref{sec:intro}, a partir de los cuales el sistema se vuelve más mantenible y ágil frente a los cambios en la realidad socioeconómica del país.

El objetivo \ref{obj:esp:extraer} plantea extraer las reglas de negocio de reglamentaciones y del mismo código fuente. 
El \cref{sec:afiliaciones} muestra dichas reglas, obtenidas como indica el \cref{sec:metodologia}. 

El objetivo \ref{obj:esp:intelegible} requiere utilizar un lenguaje para expresar las reglas que sea inteligible para el personal de una \acrshort{osu}.
Se estima que el personal podrá utilizar de manera efectiva las planillas de cálculo para mantener actualizadas las reglas del negocio en el sistema.
Sin embargo, esto podría verificarse luego de establecer un proceso de negocio que incorpore el resto de las herramientas de gestión provistas por OpenL Tablets y que se capacite adecuadamente a dicho personal. 
Ambas tareas afuera del alcance del presente proyecto integrador final.

El objetivo \ref{obj:esp:independiente} apunta a gestionar las especificaciones de las reglas de negocio separadas del sistema. 
Como pudo observarse en el \cref{sec:integracion}, las reglas son almacenadas en archivos Excel, separadas del sistema, y pueden ser gestionadas de manera independiente.

El objetivo \ref{obj:esp:esfuerzo} requiere reducir el esfuerzo para materializar cambios en las reglas del negocio.
Como fue explicado en el \cref{sec:resultados}, las clases wrapper utilizadas para acceder a las reglas pueden ser cambiadas en tiempo de ejecución, permitiendo realizar cambios sin la necesidad de volver a compilar y desplegar el sistema.

Se proyecta mejorar el soporte de la evolución de las reglas de negocio.
%
Actualmente las reglas se editan modificando los documentos Excel que las contienen.
Esta situación es proclive a errores, ya que los editores de este tipo de archivos carecen de validación y versionado de las reglas en formato OpenL Tablets. 

Para evitar esto, y facilitar la gestión de reglas por parte del personal de la \acrshort{osu}, se podría hacer uso de OpenL Studio, configurándolo para que funcione en conjunto con el \acrshort{si} actual. 
OpenL Studio incluye un editor que valida las reglas, así como herramientas para el control de versiones y la autorización de acceso al personal con las credenciales adecuadas.

% A su vez, queda pendiente verificar de manera experimental si el personal de la \acrshort{osu} (sin formación en programación) puede hacer uso del lenguaje definido por expresar las reglas de negocio en OpenL Tablets. 
A su vez, queda pendiente verificar de manera experimental si el personal de la \acrshort{osu} (sin formación en programación) puede hacer uso del lenguaje definido por OpenL Tablets para expresar las reglas de negocio. 

Por supuesto, el trabajo también puede continuar verificando si es posible parametrizar otras reglas de negocio de la \acrshort{osu}, como por ejemplo, con las utilizadas para el cálculo de las coberturas de las prácticas.
